\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

L'objectif de cet exercice est d'écrire deux fonctions récursives
\texttt{dec\_to\_bin} et \texttt{bin\_to\_dec} assurant respectivement
la conversion de l'écriture décimale d'un nombre entier vers son
écriture en binaire et, réciproquement, la conversion de l'écriture en
binaire d'un nombre vers son écriture décimale.

Dans cet exercice, on s'interdit l'usage des fonctions Python
\texttt{bin} et \texttt{int}.

L'exemple suivant montre comment obtenir l'écriture en binaire du nombre
25 :

\begin{eqnarray*}
25 & = & 2 \times 12 + 1 \\
\phantom{25} & = & 2 \times (2 \times 6 + 0) + 1\\
\phantom{25} & = & 2 \times (2 \times (2 \times 3 + 0) + 0) + 1\\
\phantom{25} & = & 2 \times (2 \times (2 \times (2 \times 1+1) + 0) + 0) + 1\\
\phantom{25} & = & 2 \times (2 \times (2 \times (2 \times (2 \times 0 + 1)+1) + 0) + 0) + 1\\
\phantom{25} & = & 1 \times 2^4 + 1 \times 2^3 + 0 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0
\end{eqnarray*}

L'écriture binaire de 25 est donc \texttt{11001}.

0n rappelle également que :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{a\ //\ 2} renvoie le quotient de la division euclidienne de
  \texttt{a} par 2.
\item
  \texttt{a\ \%\ 2} renvoie le reste dans la division euclidienne de
  \texttt{a} par 2.
\end{itemize}

On indique enfin qu'en Python si \texttt{mot\ =\ "informatique"} alors :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{mot{[}-1{]}} renvoie
  \texttt{\textquotesingle{}e\textquotesingle{}}, c'est-à-dire le
  dernier caractère de la chaîne de caractères \texttt{mot}.
\item
  \texttt{mot{[}:-1{]}} renvoie
  \texttt{\textquotesingle{}informatiqu\textquotesingle{}} ,
  c'est-à-dire l'ensemble de la chaîne de caractères \texttt{mot} privée
  de son dernier caractère.
\end{itemize}

Compléter, puis tester, les codes de deux fonctions ci-dessous. On
précise que la fonction récursive \texttt{dec\_to\_bin} prend en
paramètre un nombre entier et renvoie une chaîne de caractères contenant
l'écriture en binaire du nombre passé en paramètre.

Exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ dec_to_bin(}\DecValTok{25}\NormalTok{)}
  \CommentTok{'11001'}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fonction récursive \texttt{bin\_to\_dec} prend en paramètre une
chaîne de caractères représentant l'écriture d'un nombre en binaire et
renvoie l'écriture décimale de ce nombre.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
  \KeywordTok{def}\NormalTok{ dec_to_bin(nb_dec):}
  \NormalTok{    q, r }\OperatorTok{=}\NormalTok{ nb_dec }\OperatorTok{//} \DecValTok{2}\NormalTok{, nb_dec }\OperatorTok{%} \DecValTok{2}
      \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ q }\OperatorTok{==}\NormalTok{ ...: }
          \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ... }
      \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
          \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ dec_to_bin(...) }\OperatorTok{+}\NormalTok{ ... }
  
  \KeywordTok{def}\NormalTok{ bin_to_dec(nb_bin):}
      \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(nb_bin) }\OperatorTok{==} \DecValTok{1}\NormalTok{:}
          \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{==} \StringTok{'0'}\NormalTok{: }
              \ControlFlowTok{return} \DecValTok{0}
          \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
              \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ... }
      \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
          \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ nb_bin[}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{] }\OperatorTok{==} \StringTok{'0'}\NormalTok{:}
  \NormalTok{            bit_droit }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
          \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
  \NormalTok{            ...}
          \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ ... }\OperatorTok{*}\NormalTok{ bin_to_dec(nb_bin[:}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]) }\OperatorTok{+}\NormalTok{ ...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

